**雙孔翼龍屬**（屬名：*Parapsicephalus*）是[翼龍目](../Page/翼龍目.md "wikilink")[喙嘴翼龍亞目的一屬](../Page/喙嘴翼龍亞目.md "wikilink")，化石發現於[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[約克夏](../Page/約克夏.md "wikilink")[惠特比的明礬頁岩層](../Page/惠特比.md "wikilink")，年代為下[侏儸紀的早](../Page/侏儸紀.md "wikilink")[托阿爾階](../Page/托阿爾階.md "wikilink")。雙孔翼龍的化石包含一個部份頭顱骨，雖然缺少口鼻部，但有詳細的腦殼部分。儘管如此，雙孔翼龍仍為一所知有限的屬。

雙孔翼龍是的化石在1880年代，由Reverend D.W. Purdon所挖掘\[1\]；並由E.T.
Newton首次敘述，並歸類於[掘頜龍的一個種](../Page/掘頜龍.md "wikilink")，種名以化石挖掘者為名\[2\]。數十年後，雙孔翼龍被確認為一個獨立的屬\[3\]。但在最近的數本大眾書籍中，牠們被當作是[矛頜翼龍的一個](../Page/矛頜翼龍.md "wikilink")[異名](../Page/異名.md "wikilink")\[4\]\[5\]。雙孔翼龍最近被認為是種中等大小的[喙嘴翼龍科動物](../Page/喙嘴翼龍科.md "wikilink")\[6\]，翼展估計小於1公尺\[7\]。

## 參考資料

## 外部連結

  - [*Parapsicephalus*](https://web.archive.org/web/20070930163723/http://www.pterosaur.co.uk/species/LJP/Scapho/Paraps-purdoni.htm)
    in The Pterosaur Database

[Category:喙嘴翼龍亞目](../Category/喙嘴翼龍亞目.md "wikilink")
[Category:侏羅紀翼龍類](../Category/侏羅紀翼龍類.md "wikilink")

1.

2.  Newton, E.T. (1888). On the skull, brain, and auditory organ of a
    new species of pterosaurian (*Scaphognathus purdoni*) from the Upper
    Lias near Whitby, Yorkshire. *Philospophical Transactions of the
    Royal Society of London, B* **179**:503-537

3.  von Arthaber, G. (1919). Studien uber Flugsaurier auf Grund der
    Bearbeitung des Wiener exemplars von *Dorygnathus banthensis* Theod
    Sp. *Denkschriften der königlichen Akademie der Wissenschaften.
    Mathematisch-Naturwissenschaftlichen Klasse* **97**:391-464.

4.  Unwin, D. M., 2003, "On the phylogeny and evolutionary history of
    pterosaurs", In: *Evolution and Palaeobiology of Pterosaurs*, edited
    by Buffetaut, E., and Mazin, J.-M., Geological Society Special
    Publication, n. 217, p. 139-190

5.  Unwin, D.M. (2006). *The Pterosaurs: From Deep Time*. Pi Press:New
    York, p. 272. ISBN 978-0-13-146308-0.

6.  Carroll, R.L. (1988). *Vertebrate Paleontology and Evolution*. W.H.
    Freeman and Company:New York, 698 pp. ISBN 978-0-7167-1822-2.

7.